\section{Coste temporal}

A continuación se muestra una estimación del tiempo dedicado al desarrollo de esta investigación. Evidentemente, es imposible realizar un control exacto del número de horas invertido en esta investigación. Sin embargo, el hecho de haber sido metódico durante cierto tiempo me permite tener una idea general del tiempo utilizado.\\
Con todo y con eso, la idea principal con la que se debería quedar el lector es el porcentaje de horas utilizadas en cada apartado en vez de fijarse en el número exacto de horas. \bigskip

\UndefineShortVerb{\|} %% Necesario para poner la barra vertical entre las filas de la tabla (linea 153).
\begin{table}[!htp]
	\topfigrule
   	\addtolength{\abovecaptionskip}{-12pt}   	
	\begin{center}
	\begin{tabular}{||l | c | r||}
		\hline
		\hline
		Concepto & Horas & Porcentaje \\
		\hline
		Documentación & 150 & 27.27\\
		\hline
		Realización parte teórica & 225 & 40.9\\
		\hline
		Realización parte práctica & 175 & 31.81\\
		\hline
		Horas totales & 550 & 100\\
		\hline
	\end{tabular} %%\botfigrule
	\end{center}
	\caption{Coste temporal}
   	\label{tab:coste temporal}   		
\end{table}
\DefineShortVerb{\|} 

Como se puede ver, el número de horas estimado para la documentación es el más bajo. Realmente, esta afirmación es engañosa ya que llevo muchos años formándome en el campo de la investigación de vulnerabilidades y su explotación. El número de horas reales de lectura realmente sobrepasaría con creces el estimado. Sin embargo, sólo se ha hecho un cálculo aproximado del número de horas invertidas en la documentación desde el momento en el que se decidió realizar esta investigación.\\
El número de horas registrado como realización de la parte teórica es el más conflictivo debido a que se hace realmente difícil diferenciar en este apartado y el de la documentación. Ambos conceptos están bastante relacionados, pero es evidente que en el desarrollo del texto se ha invertido más tiempo que en la documentación. \bigskip

A diferencia de otros trabajos en el campo de la ingeniería informática, en esta investigación se ha invertido más tiempo en el desarrollo de los conceptos teóricos que no en el desarrollo del \textit{software} en si. Esto se debe, en primer lugar, a que este trabajo es realmente una investigación. Se han estudiado de forma exhaustiva muchos conceptos sobre los cuales no existía documentación o ésta estaba obsoleta. Por tanto, el proceso de investigación ha tenido que ser exhaustivo y minucioso. Por otro lado, una vez construida toda la base teórica, la parte de \textit{software} a construir ha sido pequeña en comparación a la base teórica ya que el \textit{software} construido sólo ha servido para corroborar lo explicado.