\section*{Resumen}
\thispagestyle{empty}

El tema elegido para el desarrollo de esta investigación es el estudio de la gestión de la memoria dinámica en el sistema operativo GNU/Linux. \bigskip

Esta investigación está dividida en dos claras partes. La primera de ellas es el estudio del algoritmo que se encarga de realizar dicha gestión, llamado \textit{ptmalloc2}. Se detallan las estructuras de datos que se utilizan en la implementación de este algoritmo, el modo en el que se utilizan y cuál es su funcionalidad. Debido a que la complejidad del  algoritmo es elevada, sólo se detallan aquellos aspectos que realmente son relevantes para entender los capítulos que siguen a este estudio. Este estudio teórico se lleva a cabo sobre el algoritmo \textit{ptmalloc2} tal y como está implementado en la librería estándar de C para sistemas GNU en su versión 1.12.1.\\
La segunda parte de esta investigación estudia las vulnerabilidades publicadas de este algoritmo. Debido a la poca información sobre las vulnerabilidades en el algoritmo tal y como está implementado hoy en día, las técnicas que se aprovechan de las vulnerabilidades están basadas en versiones anteriores de este algoritmo. Se realiza un estudio de las técnicas publicadas desde las más antiguas hasta el estado del arte. De este modo se puede tener una idea global de cómo ha ido evolucionando el algoritmo y las técnicas utilizadas para explotarlo. \\
Por esta razón, durante la investigación se irá cambiado la versión de la librería estándar de C sobre la que se trabaja debido a que ciertas vulnerabilidades se han solucionado en sus versiones anteriores.\bigskip

El principal motivo para realizar esta investigación es la poca información existente sobre la explotación del sistema de gestión de la memoria dinámica en el sistema operativo GNU/Linux. Actualmente no es posible ni conocer cuál es el estado del arte real en este campo debido a la falta de información sobre el tema. Durante muchos años no ha habido ninguna noticia sobre la evolución del algoritmo en cuestión, aun cuando han sido publicadas múltiples versiones del algoritmo. Actualmente es difícil saber si el algoritmo es vulnerable a las técnicas de explotación publicadas o por el contrario, dichas vulnerabilidades han sido corregidas. \bigskip

Otro de los motivos que me llevó a la realización de esta investigación fue que hoy en día la mayoría de empresas o particulares que desarrollan software no son conscientes de los aspectos relativos a su explotación. La ejecución en un sistema de una única aplicación vulnerable entre otros cientos o miles de aplicaciones no vulnerables hace que todo un sistema se convierta en un sistema inseguro. Debido a que actualmente la mayoría de tareas que realizamos las llevamos a cabo con un ordenador al frente, los usuarios no se pueden permitir el lujo de utilizar sistemas inseguros donde la integridad y privacidad de sus datos pueda ser vulnerada. Esta investigación intenta ser un ejercicio de divulgación para que los desarrolladores de software sean conscientes de estos aspectos.