\section {Introducción}

\bigskip
Este trabajo explica algunos de los métodos utilizados para explotar software y cómo evadir las medidas de seguridad que se implementan para evitarlo. La explotación de software se basa en encontrar algún tipo de vulnerabilidad en un programa para poder modificar su comportamiento. Esta modificación puede desembocar en la ejecución de código totalmente ajeno al software explotado, en el cierre del software explotado o en la alteración de su lógica de ejecución. \bigskip

Hoy en día, la sociedad vive rodeada de tecnología, la sociedad depende de la tecnología y, a su vez, la tecnología depende completamente del software que se le ha programado. Leemos nuestra correspondencia con el ordenador, nos comunicamos con nuestros móviles, compramos por internet, nuestros hogares y vehículos están protegidos por sistemas electrónicos, las comunicaciones mundiales dependen de sistemas informáticos, los sensores de aviones y barcos funcionan gracias a su software y centrales térmicas o nucleares dependen de los sistemas de control y medición que se les ha programado. Es por esta razón por la que el software desarrollado por empresas y particulares debería basarse en un principio de seguridad total. \bigskip

Actualmente, el software desarrollado no puede permitirse el lujo de sólo ser funcional o de tener una interfaz gráfica impresionante. Cuando se trata de software crítico -y actualmente la mayoría de software es crítico - es mucho peor tener software funcional e inseguro que, directamente, no tener el software. Acaso alguien tendría el valor suficiente como para subir a un avión cuando se es consciente de que su software de control es vulnerable y de que cualquier atacante podría alterar su rumbo de vuelo? Acaso no es mejor que cien personas no puedan coger un vuelo a que cien personas acaben en el fondo del atlántico?\\
Es por esta razón por la que se ha desarrollado este documento. Para acercar de un modo sencillo los conceptos de seguridad a nivel de aplicación. Este documento intenta realizar una introducción al análisis de vulnerabilidades y su explotación. Estos conceptos se explican del modo más simple posible para que no sólo los más experimentados puedan entenderlo. Se trata de que sean asequibles para los programadores más noveles, pues son estos los que programarán el software del futuro.\bigskip

Sería plausible llegar a la conclusión de que para aprender a desarrollar software seguro no es necesario conocer los ataques a los que dicho software está sometido. Sin embargo, llegar a esta conclusión no sería más que un error. Si un programador no conociera la metodología utilizada por los atacantes jamás sería capaz de anticiparse a sus acciones y siempre iría un paso por detrás. Jamás podría idear un nuevo sistema de defensa sin conocer todos los detalles de un ataque. Si a un programador sólo se le ense\~nara qué funciones son vulnerables y cuáles no, cómo sería capaz de programar sus propias funciones sin caer en los mismos errores que sus antecesores? Por esta razón este documento explica con máximo detalle cuales son algunos de los conceptos y técnicas utilizados para vulnerar software. \bigskip

Debido a que esta investigación no está enfocada al desarrollo de ningún tipo de software en concreto, se hace imposible realizar una clara separación del contenido teórico y el contenido práctico. La metodología seguida al desarrollar este trabajo se ha dividido en dos fases. La primera fase se ha basado en realizar un estudio teórico del funcionamiento del algoritmo \textit{ptmalloc2}. Posteriormente se ha realizado un estudio sobre las vulnerabilidades publicadas de dicho algoritmo, focalizándose en las vulnerabilidades más significativas del pasado hasta llegar al estado del arte, de modo que una vez realizado el estudio teórico de dichas vulnerabilidades se ha proseguido con la comprobación empírica de la funcionalidad de las técnicas establecidas para la explotación de una de las vulnerabilidades más relevantes. \bigskip

De un modo parecido, los conceptos que se tratan en esta investigación están relacionados con la metodología utilizada. En la primera parte de esta investigación se realiza un estudio del algoritmo que implementa la gestión de la memoria dinámica en el sistema operativo GNU/Linux. De este modo se establecen los fundamentos teóricos para que el lector sea capaz de comprender los aspectos que se tratan en los capítulos que le siguen. En estos capítulos se estudian las vulnerabilidades que afectan a la gestión de la memoria dinámica y con qué metodologías es posible explotar dichas vulnerabilidades. Llegado al término de esta investigación el lector tendrá una visión global del funcionamiento del algoritmo utilizado para la gestión de la memoria dinámica, así como el conocimiento necesario para proseguir con la búsqueda de nuevas vulnerabilidad en el código de dicho algoritmo. \bigskip

A continuación se da una breve descripción sobre aquellos capítulos de esta investigación en los que se desarrollan los conceptos técnicos:\\
En el Capítulo 1 se realiza una introducción a los conceptos básicos de esta investigación. \\
En el Capítulo 2 se presenta un estudio del algoritmo encargado de realizar la gestión de la memoria dinámica en el sistema operativo mencionado. Se presentan las estructuras de datos utilizadas y se detalla la utilidad de las más relevantes.\\
En el Capítulo 3 se estudia la vulnerabilidad más significativa que en un pasado tuvo el algoritmo. Se detalla cuáles eran las técnicas utilizadas para explotarla, se presenta una nueva técnica no publicada hasta el momento y se detalla cómo se solucionó dicha vulnerabilidad.\\
En el Capítulo 4 se estudia una de las técnicas más actuales para vulnerar la gestión de la memoria dinámica.\\
En el Capítulo 5 se reflexiona sobre las técnicas estudiadas en los capítulos previos, sus ventajas e inconvenientes. Además se presenta una modificación de la técnica estudiada en el Capítulo 3 de modo que sea aplicable en la actualidad.\bigskip

Para la realización de esta investigación se ha trabajado con la distribución de GNU/Linux Ubuntu en su versión 10.10. El código fuente escrito está pensado para ejecutarse en arquitecturas Intel x86 de 32 bits.