\subsection{Sobre Malloc Maleficarum}

Las técnicas retratadas en el Malloc Maleficarum, aun habiéndose publicado en el 2005, son los métodos más actuales para vulnerar la seguridad de la gestión de la memoria dinámica en sistemas Linux a nivel de usuario. Desde el 2005 hasta el 2009 estas técnicas se han ido refinando hasta hacerlas funcionales en la medida de lo posible. Aun así, a día de hoy parece que estas técnicas no están presentes en el repertorio de los hackers cuando se tiene la posibilidad de desbordar búfers en el \textit{heap}. A riesgo de cometer un error, parece ser que los \textit{exploits} públicos utilizando esta técnica son más bien escasos, es más, sólo he sido capaz de encontrar un \textit{exploit} que utilizara esta técnica, tal y como he citado en el apartado correspondiente. \bigskip

Este hecho le lleva a uno a plantearse la utilidad de estas técnicas. ¿Por qué no han tenido más repercusión o por qué no se utilizan más a menudo? La primera respuesta plausible es que debido a su dificultad la mayoría de gente se enfoca en otras metodologías para conseguir la ejecución de código arbitrario cuando descubren una vulnerabilidad, sin embargo, si se descubre un \textit{heap overflow} no hay otro modo de ejecutar código arbitrario a menos que se pueda sobrescribir un puntero a una función, con lo que vistas las repercusiones de desbordar un búfer en el \textit{heap} e intentar llevar a cabo, por ejemplo, The House of Mind, no creo que nadie temiera por dificultad de la técnica. En resumen, entender las técnicas retratadas en el Malloc Maleficarum no es trivial, pero no es ni mucho menos algo tan complejo como para que al dedicársele un buen tiempo no se pudiera entender sin problemas. \bigskip

Lo que me lleva a lo que creo que es el principal problema de estas técnicas. Los requisitos que necesitan para llevarse a cabo. Por un lado, The House of Prime parece que sólo funciona en versiones de la \textit{glibc} inferiores, las demás técnicas necesitan tener control sobre algún dato en el \textit{stack}, a parte de los otros muchos requisitos, y la vulnerabilidad de The House of Mind está solucionada. Pero lo que es más incongruente no es todo esto, sino que por ejemplo, con la técnica de The House of Mind, que es la más conocida por ser la más viable se necesita conocer la dirección exacta de uno de los fragmentos de memoria. ¿Y qué sentido tiene esto? ¿A caso teniendo este conocimiento no seríamos capaces de utilizar la técnica \textit{unlink} como si viviéramos en tiempos más felices?  \bigskip